Пушкин А.С.

Переводы Пушкина

Автоперевод (из самого себя)

Переводы Пушкина

← Стихотворения Пушкина 1826—1836

Переводы Пушкина

автор Александр Сергеевич Пушкин (1799—1837)

Tien et mien, — dit Lafontaine — с русск. вольный перевод на франц. своего же стихотворения Твой и мой (1814-16), 1818-19

Из анонимных авторов

Биография А. П. Ганнибала — с нем. перевод биографии А. П. Ганнибала, прадеда (по матери) А. С. Пушкина, написан рукою А. С. Пушкина.

Гусар («Скребницей чистил он коня…») — стихотворное переложение украинской сказки (вероятно, по тексту повести О. М. Сомова «Киевские ведьмы»), 1833

Золото и булат («„Всё моё“, — сказало злато…») — с франц. стихотворения «Le fer et l’or» («Tout est à moi, car je l’achète…») анонимного автора (французский фольклор), 1814—27

Песня о Георгии Чёрном — источник неизвестен (Песни западных славян, № 11), 1834

Воевода Милош — источник неизвестен, вероятно, на основании книги Караджича «Жизнь и подвиги князя Милоша Обреновича, верховного вождя и предводителя народа сербского», СПб. 1825, (Песни западных славян, № 12), 1834

Яныш королевич — источник неизвестен (Песни западных славян, № 15), 1834

Roman du Renart — со старофранц. на новофранц. перевод фрагмента средневекового эпоса «Роман о Лисе», 1828—1833

Из Децима Магна Авсония (ок. 310—ок. 394)

Лаиса Венере, посвящая ей свое зеркало («Вот зеркало моё — прими его, Киприда…») — с др. греч. эпиграммы Платона, сперва на лат., выполненный Авсонием, а затем на франц. выполненный Вольтером (см.), — с франц. перевода Вольтера Sur Laïs qui remit son miroir dans le temple de Vénus, 1814

Из Витторио Альфьери (1749—1803)

Из Alfieri «Сомненье, страх, порочную надежду…» — с итал. (монолог Изабеллы из трагедии «Филипп», 1776), 1827

Из Анакреона (570—487 до. н. э.)

Из Анакреона. Отрывок Оды LV. («Узнают коней ретивых…») — с др. греч. «Εν ισχιοις μεν ιπποι…», 1835

Ода LVI («Поредели, побелели…») — с др. греч. «Πολιοι μεν ημιν ηδη…», 1835

Ода LVII («Что же сухо в чаше дно…») — с др. греч. «Αγε δη, φερ' ημιν, ω παι…», 1835

Из Лудовико Ариосто (1474—1533)

Из Ариостова «Orlando Furioso» «Пред рыцарем блестит водами…» — с итал., фрагмент: 12 октав из песни XXIII из поэмы «Неистовый Роланд», 1826

Из Антуана-Венсана Арно (1766—1834)

Уединение («Блажен, кто в отдаленной сени…») — с франц. «La Solitude» («Одиночество», 1794), 1819

Из Джорджа Гордона Байрона (1788—1824)

Из Байрона («Нет ветра — синяя волна…») — с англ. набросок пер. начала поэмы The Giaour («No breath of air breack the wave…») («Гяур», 1813), 1821

Гяур — с англ. на франц. прозаический пер. начала поэмы The Giaour («No breath of air breack the wave…») («Гяур», 1813), 1821-22

Паломничество Чайльд Гарольда — с англ. прозаический пер. 5 начальных строф «TO IANTHE» («Посвящения») из поэмы Childe Harold’s Pilgrimage, («Паломничество Чайльд Гарольда», 1818), 1836

«То было вскоре после боя…» — с англ. перевод первых стихов поэмы Байрона Mazeppa ("«Twas after dread Pultowa’s day…») («Мазепа», 1817), 1835

Из Библии

«Вертоград моей сестры…» — стихотворное переложение фрагмента из библейской «Песни песней» царя Соломона (гл. 4, ст. 12—16), 1825

«В крови горит огонь желанья…» — стихотворное переложение фрагмента из библейской «Песни песней» царя Соломона (гл. 1, ст. 1—2), 1825

Из «Песни песней» — с церковнославянского, набросок переложения первых строк библейской «Песни песней» царя Соломона (гл. 1, ст. 1—2), 1822

«Когда владыка ассирийский…» — стихотворное переложение фрагмента из Библии, см. Книга Иудифи, главы 5—7, 1835

Сотворение мира — черновой набросок перевода с англ. (?) пересказа библейской истории о сотворении мира; источник перевода неизвестен, середина 1820-х годов

Из Казимира Бонжура (1795—1856)

Перевод из К. Бонжура «Она меня зовет: поеду или нет…» — с франц., отрывок из комедии «Le mari à bonnes fortunes» («Муж-волокита», 1824), 1827—28

Из Джона Буньяна (1628—1688)

Странник (Из Bunyan) («Однажды странствуя среди долины дикой…») — с англ. стихотворный перевод прозы The Pilgrim’s Progress («Путешествие пилигрима», гл. I), 1835

Из Джона Вильсона (1785—1854)

Пир во время чумы — с англ. частичный перевод с добавлениями и переработкой отрывка драматической поэмы «The City of the Plague», («Город чумы», 1816), 1830

Из Вольтера (1694—1778)

Из Вольтера («Короче дни, а ночи доле…») — с франц. «Ce qui plaît aux dames» («Or maintenant que le beau Dieu du jour…»), 1764), 1825

Лаиса Венере, посвящая ей свое зеркало («Вот зеркало моё — прими его, Киприда…») — с др. греч. эпиграммы Платона, сперва на лат., выполненный Авсонием, а затем на франц. выполненный Вольтером (см.), — с франц. перевода Вольтера Sur Laïs qui remit son miroir dans le temple de Vénus, 1814

Начало I песни «Девственницы» («Я не рожден святыню славословить…») — с франц. «La pucelle d’Orléans», «Vous m’ordonnez de célébrer des saints…», 1825

Сновидение «Недавно, обольщен прелестным сновиденьем…» — с франц. «A Mme la princesse Ulrique de Prusse» («Souvent un peu de vérité…»,1743), 1817

Стансы (Из Вольтера) («Ты мне велишь пылать душою…») — с франц. «A m-me du Chatelet» («Si vous voulez que j’aime encore…», 1741), 1817

Из Уильяма Вордсворта (1770—1850)

Сонет («Суровый Дант не презирал сонета…») — с англ. частичный вольный перевод сонета Уильяма Вордсворта Scorn not the Sonnet; Critic, you have frowned…, опубл. 1827) с переработкой и собственными добавлениями, 1830

Экскурсия («Было лѣто, и солнце взошло ужъ высоко…») — с англ. набросок прозаического перевода начального фрагмента первой части поэмы (прозаического вступления и первых 24 строк) The Excursion («’Twas summer, and the sun had mounted high», 1814), февраль — октябрь 1833

Из Гедила (III в. до н. э.)

Из Афенея («Славная флейта, Феон, здесь лежит. Предводителя хоров…») — с др. греч. «Эпитафии флейтисту Феону» из сборника «Пир мудрецов», составленного др. греч. ученым Афенеем — с франц. пер. Ж.-Б. Лефевра (1732—1809) 1832

Из Гомера (ок. VIII—VII веков до н. э.)

Одиссея — с др.-греч. набросок перевода первых строк поэмы, 1833

Из Томаша Антониу Гонзага (1744—1810)

С португальского («Там звезда зари взошла…») — с порт. «Recordações» («Воспоминания») — с франц. пер. E. Monglave и P. Chalas, 1825

Из Горация (65—8 до н. э)

«Кто из богов мне возвратил…» — с лат. Carmina, Liber II, Carmen VII «O saepe mecum tempus in ultimum…» 23 г. до н. э.), 1835

«Царей потомок Меценат…» — с лат. начало Оды I Carmina, Liber I, Carmen I «Maecenas, atavis edite regibus…» 23 г. до н. э.), 1833

Я памятник себе воздвиг нерукотворный… — с лат. вольный перевод с переработкой XXX оды Горация Carmina, Liber II, Carmen III «Exegi monumentum aere perennius…», 1836

Из братьев Гримм

Сказка о мёртвой царевне и о семи богатырях — вольное стихотворное переложение немецкой сказки из собрания братьев Гримм, 1834

Сказка о рыбаке и рыбке — вольный перевод с переработкой померанской сказки «О рыбаке и его жене» («Von dem Fischer un syner Fru») из сб. Из братьев Гримм, в оригинале на немецком, 1833

Из Антони Дешана (1800—1869)

Подражание италиянскому («Как с древа сорвался предатель ученик…») — вольный перевод А. С. Пушкина «Сонета об Иуде» — «Sopra Giuda» («Allor che Giuda di furur satollo…») итал. поэта Франческо Джанни — с франц. перевода Антони Дешана, 1836

Из Франческо Джанни (1760—1822)

Подражание италиянскому («Как с древа сорвался предатель ученик…») — вольный перевод А. С. Пушкина «Сонета об Иуде» — «Sopra Giuda» («Allor che Giuda di furur satollo…») — с франц. перевода Антони Дешана, 1836

Из Иона Хиосского (V в. до н. э.)

Вино «Злое дитя, старик молодой, властелин добронравный…» — с др. греч. эпиграммы Иона Хиосского из сборника «Пир мудрецов», составленного др. греч. ученым Афенеем — с франц. пер. Ж.-Б. Лефевра, 1833

«Юноша! скромно пируй, и шумную Вакхову влагу…» — с др. греч. стихотворения Иона Хиосского из сборника «Пир мудрецов», составленного др. греч. ученым Афенеем — с франц. пер. Ж.-Б. Лефевра, 1833

Из Вашингтона Ирвинга (1783—1859)

Сказка о золотом петушке А. С. Пушкина, 1834. В основу сюжета легла новелла Вашингтона Ирвинга «Легенда об арабском звездочете» («Legend Of The Arabian Astrologer») из книги «Рассказы Альгамбры» («Tales of the Alhambra», опубл. 1832).

«Царь увидел пред собою…» — с англ. вольный перевод с переработкой фрагмента «Легенды об арабском звездочёте» Вашингтона Ирвинга («Legend Of The Arabian Astrologer») из книги «Рассказы Альгамбры» («Tales of the Alhambra», опубл. 1832), 1833

Из Вука Караджича (1787—1864)

Сербская песня — с сербск. перевод первого куплета песни из сб. Караджича «Народне серпске пjесме», т. 1, 1824 (в оригинале — «Три величайших печали»), подгот. набросок для песни Соловей, 1833

Соловей — с сербск. из сб. Караджича «Народне серпске пjесме», т. 1, 1824 (в оригинале — «Три величайших печали») и франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 10), 1834

Воевода Милош — источник неизвестен, вероятно, на основании книги Караджича «Жизнь и подвиги князя Милоша Обреновича, верховного вождя и предводителя народа сербского», СПб. 1825, (Песни западных славян, № 12), 1834

Сестра и братья — с сербск. из сб. Караджича сб. «Народне серпске пjесме», т. 1, 1824 (в оригинале — «Бог никому не остается должен»), (Песни западных славян, № 14), 1834

Из Гая Валерия Катулла (ок. 87—ок. 54 до н. э.)

Мальчику («Пьяной горечью Фалерна…») — с лат. Carmina, 27, «Minister vetuli puer Falerni…», 1832

Из Сэмюэла Тейлора Кольриджа (1772—1834)

«Как редко плату получает…» — с англ. набросок перевода начала стихотворения Кольриджа The Good Great Man («How seldom, friend! a good great man inherits…»), 1835

Из Корана

Подражания Корану — поэтическое переложение избранных глав (33 сур) Корана (VII век, по переводу М. Веревкина, изд. 1790) 1824

I. «Клянусь четой и нечетой…»

II. «О, жены чистые пророка…»

III. «Смутясь, нахмурился пророк…»

IV. «С тобою древле, о всесильный…»

V. «Земля недвижна — неба своды…»

VI. «Не даром вы приснились мне…»

VII. «Восстань, боязливый…»

VIII. «Торгуя совестью пред бледной нищетою…»

IX. «И путник усталый на бога роптал…»

<Наброски к ненаписанным «Подражаниям Корану»>

1. «Слаб и робок человек…»

2. «Они твердили: пусть виденья…»

Из Барри Корнуолла (1787—1874)

Из Barry Cornwall («Пью за здравие Мери…») — с англ. Song («Here’s a health to thee, Mary…»), 1830

Марциан Колонна — с англ. черновой набросок перевода фрагмента поэмы (часть III, строфа VII), 1829—35

«О бедность! затвердил я наконец…» — с англ. перевод отрывка начального монолога Федериго из драмы The Falcon («Oh! poverty. And have I learnt at last Thy bitter lesson?..») («Сокол») Барри Корнуолла, 1835

«Я здесь, Инезилья…» — с англ. Serenade («Inesilla! I am here…»), 1830

Из Ксенофана (ок. 580—ок. 490 до н. э.)

Из Ксенофана Колофонского («Чистый лоснится пол; стеклянные чаши блистают…») — с др. греч., из сборника «Пир мудрецов», составленного др. греч. ученым Афенеем — с франц. пер. Ж.-Б. Лефевра (1732—1809) 1832

Из Жана-Батиста Лефевра де Виллебрена (1732—1809)

«Бог весёлый винограда…» — с др. греч. стихотв. Эвбула из сборника «Пир мудрецов», составленного др. греч. ученым Афенеем — с франц. пер. Ж.-Б. Лефевра (1732—1809) 1832

Вино «Злое дитя, старик молодой, властелин добронравный…» — с др. греч. эпиграммы Иона Хиосского, из сборника «Пир мудрецов», составленного др. греч. ученым Афенеем — с франц. пер. Ж.-Б. Лефевра, 1833

Из Афенея («Славная флейта, Феон, здесь лежит. Предводителя хоров…») — с др. греч. «Эпитафии флейтисту Феону» Гедила из сборника «Пир мудрецов», составленного др. греч. ученым Афенеем — с франц. пер. Ж.-Б. Лефевра (1732—1809) 1832

Из Ксенофана Колофонского («Чистый лоснится пол; стеклянные чаши блистают…») с др. греч. стих. Ксенофана, из сборника «Пир мудрецов», составленного др. греч. ученым Афенеем — с франц. пер. Ж.-Б. Лефевра (1732—1809) 1832

«Юноша! скромно пируй, и шумную Вакхову влагу…» — с др. греч. стихотворения Иона Хиосского из сборника «Пир мудрецов», составленного др. греч. ученым Афенеем — с франц. пер. Ж.-Б. Лефевра, 1833

Из Джеймса Макферсона (1736—1796)

Кольна (Подражание Оссиану) («Источник быстрый Каломоны…»), — отрывок из поэмы Colna-Dona («Col-Amon of troubled streams, dark wanderer of distant vales…») Джеймса Макферсона по переводу с англ. Ермилы Ивановича Кострова. 1814

Из Клемана Маро (1496—1544)

Старик (Из Марота) («Уж я не тот Философ страстный…») — с франц. «De soi-même» («О себе») из цикла Épigrammes (1537), 1814—1815

Старик («Уж я не тот любовник страстный…») — с франц. «De soi-même» («О себе») из цикла Épigrammes (1537), 1819

Из Проспера Мериме (1803—1875)

Песни западных славян

Видение короля — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 1), 1834

Янко Марнавич — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 2), 1834

Битва у Зеницы-Великой — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 3), 1834

Феодор и Елена — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 4), 1834

Влах в Венеции — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 5), 1834

Гайдук Хризич — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 6), 1834

Похоронная песня Иакинфа Маглановича — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 7), 1834

Марко Якубович — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 8), 1834

Бонапарт и черногорцы — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 9), 1834

Соловей — с сербск. из сб. Караджича и франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 10), 1834

Вурдалак — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 13), 1834

Конь («Что ты ржёшь, мой конь ретивый…») — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 16), 1834'

«Что белеется на горе зелёной…» — с франц. (начало хорватской «иллирийской» или, по другим источникам, сербской народной песни из книги де-Фортиса, переложенной Проспером Мериме), 1835

Из Адама Мицкевича (1798—1855)

Будрыс и его сыновья «Три у Будрыса сына, как и он, три литвина…» — с польск. Trzech Budrysów («Stary Budrys trzech synów, tęgich jak sam Litwinów…», 1828), 1833

Воевода «Поздно ночью из похода…» — с польск. Czaty («Z ogrodowej altany wojewoda zdyszany…», 1827), 1833

«Сто лет минуло, как тевтон…» — с польск., начало поэмы Konrad Wallenrod «Sto lat mijało, jak Zakon krzyżowy…» («Конрад Валленрод», 1824-28), 1828

Из Овидия (43 до н. э. — 17 г. н. э.)

«В роще карийской, любезной ловцам, таится пещера…» — с лат. вольное переложение фрагмента из «Метаморфоз» Овидия (из третьей песни, рассказа об Актеоне и Диане), 1827

Из Эвариста Парни (1753—1814)

Добрый совет («Давайте пить и веселиться…») — с франц. «Poésies érotiques», II, «A mes amis» (" Rions, chantons, ô mes amis… ") (Моим друзьям, 1778), 1817—20

Прозерпина «Плещут волны Флегетона…» — с франц. «Déguisements de Vénus», Tableau XXVII (" Le sombre Pluton sur la terre… ", 1803), 1824

Эвлега («Вдали ты зришь утес уединенный…») — с франц. «Isnel et Asléga, poème imité du scandinave», (отрывок из IV главы поэмы «Иснель и Аслега», строки: 30-80), 1814

Из Поля Пелиссона (1624—1693)

«Глухой глухого звал к суду судьи глухого…» — с франц. «Epigramme» («Un sourd fit un sourd ajourner…») Поля Пелиссона — перевода с лат. эпиграммы Иоанна Секунда «Surdum judicium» («Cum surdo lis est surdo sub judice surdo…»), 1830

Из Платона (428/7—48/7 до н. э.)

Лаиса Венере, посвящая ей свое зеркало («Вот зеркало моё — прими его, Киприда…») — с др. греч. эпиграммы Платона, сперва на лат., выполненный Авсонием, а затем на франц. выполненный Вольтером (см.), — с франц. перевода Вольтера Sur Laïs qui remit son miroir dans le temple de Vénus, 1814

Из Яна Потоцкого (1761—1815)

Альфонс садится на коня — с франц. вольное стихотворное переложение фрагмента романа Яна Потоцкого «Dix journées de la vie d'Alphonse Van-Worden» (Paris, 1814), 1836

Из Жана Батиста Руссо (1671—1741)

Эпиграмма (Подражание французскому) («Супругою твоей я так пленился…») — с лат. эпиграммы Иоанна Секунда на франц., а затем — с франц. пер. Жана Батиста Руссо «J’ai depuis peu vu ta femme nouvelle», 1814

Из Саади (1181—1291)

Подражание арабскому «Отрок милый, отрок нежный…» — с перс. частично пер. из «Гюлистана» Саади Ширазского, ок. 1835

Из Роберта Саути (1774—1843)

«Ещё одной высокой, важной песни…» — с англ. начальный набросок перевода «Гимна Пенатам» («Hymn To The Penates», «Yet one Song more! one high and solemn strain…», 1799), 1829

Ме́док («Попутный веет ветр. — Идёт корабль…», с англ. начальный набросок перевода поэмы «Madoc» (The First Part, I. Madoc’s Return to Wales) («Fair blows the wind… the vessel drives along…»,1801) 1829/30(?)

На Испанию родную… — с англ. вольный перевод-пересказ двух первых песен поэмы «Roderick the Last of the Goths» («Родрик, последний из готов», 1814) Роберта Саути, 1835

Родриг («Чудный сон мне Бог послал»…) — с англ. вольный перевод отрывка из поэмы «Roderick the Last of the Goths» («Родрик, последний из готов», 1814) Роберта Саути, 1833—1835

Из Иоанна Секунда (1511—1536)

«Глухой глухого звал к суду судьи глухого…» — с франц. «Epigramme» («Un sourd fit un sourd ajourner…») Поля Пелиссона — перевода с лат. эпиграммы Иоанна Секунда «Surdum judicium» («Cum surdo lis est surdo sub judice surdo…»), 1830

Эпиграмма (Подражание французскому) («Супругою твоей я так пленился…») — с лат. эпиграммы Иоанна Секунда на франц., а затем — с франц. пер. Жана Батиста Руссо «J’ai depuis peu vu ta femme nouvelle», 1814

Из Антуана Бодрона де Сенесе (1643—1737)

«Недавно бедный музульман…» — вольный перевод А. С. Пушкина (начало стихотворной сказки), 1821

Из Мигеля де Сервантеса (1547—1616)

Цыганочка («A peine Pr. finit sa romance…») — с исп. на франц. перевод прозаического фрагмента из новеллы «La gitanilla» («Цыганочка»), 1832

Цыганочка («En pauvre finit le dernier vers…») — с исп. на франц. перевод прозаического фрагмента из новеллы «La gitanilla» («Цыганочка»), 1832

Из Ефрема Сирина (ок 306—373)

«Отцы пустынники и жёны непорочны…» — частично стихотворное переложение великопостной молитвы приписываемой Ефрему Сирину. Язык оригинала — греческий, 1836

Из Вальтера Скотта (1771—1832)

«Ворон к ворону летит…» — перевод с франц. перевода шотландской народной баллады из собрания Вальтера Скотта, 1828

Шумит кустарник… На утес — с англ. Перевод фрагмента из первой песни поэмы Вальтера Скотта «The Lady of the Lake» («Дева озера», 1810), 1830

Из царя Соломона (1011—931 до н. э.)

«Вертоград моей сестры…» — стихотворное переложение фрагмента из библейской «Песни песней» царя Соломона (гл. 4, ст. 12—16), 1825

«В крови горит огонь желанья…» — стихотворное переложение фрагмента из библейской «Песни песней» царя Соломона (гл. 1, ст. 1—2), 1825

Из «Песни песней» — с церковнославянского, набросок переложения первых строк библейской «Песни песней» царя Соломона (гл. 1, ст. 1—2), 1822

Из фольклорных источников

«Ворон к ворону летит…» — перевод с франц. перевода шотландской народной баллады из собрания Вальтера Скотта, 1828

«Воротился ночью мельник…» — с англ. <Шотландская песня> (Песня Франца из неоконченной драмы Сцены из рыцарских времен), 1835

Гусар («Скребницей чистил он коня…») — стихотворное переложение украинской сказки (вероятно, по тексту повести О. М. Сомова «Киевские ведьмы»), w:18331833

Золото и булат («„Всё моё“, — сказало злато…») — с франц. стихотворения «Le fer et l’or» («Tout est à moi, car je l’achète…») анонимного автора (французский фольклор), 1814—27

Козак («Раз, полунощной порою…») — с укр.; подражение украинскому фольклору, в частности, песне «Ехав казак за Дунай», 1814

«Менко Вуич грамоту пишет…» — первод-переложение текста из фольклорных источников; черновой набросок, связанный с циклом «Песен западных славян», 1835

Песни западных славян

Видение короля — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 1), 1834

Янко Марнавич — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 2), 1834

Битва у Зеницы-Великой — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 3), 1834

Феодор и Елена — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 4), 1834

Влах в Венеции — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 5), 1834

Гайдук Хризич — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 6), 1834

Похоронная песня Иакинфа Маглановича — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 7), 1834

Марко Якубович — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 8), 1834

Бонапарт и черногорцы — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 9), 1834

Соловей — с сербск. из сб. Караджича «Народне серпске пjесме», т. 1, 1824 (в оригинале — «Три величайших печали») и франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 10), 1834

Песня о Георгии Чёрном — источник неизвестен (Песни западных славян, № 11), 1834

Воевода Милош — источник неизвестен, вероятно, на основании книги Караджича «Жизнь и подвиги князя Милоша Обреновича, верховного вождя и предводителя народа сербского», СПб. 1825, (Песни западных славян, № 12), 1834

Вурдалак — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 13), 1834

Сестра и братья — с сербск. из сб. Караджича сб. «Народне серпске пjесме», т. 1, 1824 (в оригинале — «Бог никому не остается должен»), (Песни западных славян, № 14), 1834

Яныш королевич — источник неизвестен (Песни западных славян, № 15), 1834

Конь («Что ты ржёшь, мой конь ретивый…») — с франц. стихотворный перевод прозы Мериме «La Guzla» («Гусли», 1827), (Песни западных славян, № 16), 1834

Сербская песня — с сербск. перевод первого куплета песни из сб. Караджича «Народне серпске пjесме», т. 1, 1824 (в оригинале — «Три величайших печали»), подгот. набросок для песни Соловей, 1833

Сказка о рыбаке и рыбке — вольный перевод с переработкой померанской сказки «О рыбаке и его жене» («Von dem Fischer un syner Fru») из сб. Из братьев Гримм, в оригинале на немецком, 1833

Черная шаль. Молдавская песня («Гляжу как безумный на чёрную шаль…») — с молд., 1820

«Что белеется на горе зелёной…» — с франц. (начало хорватской «иллирийской» или, по другим источникам, сербской народной песни из книги де-Фортиса, переложенной Проспером Мериме), 1835

«Режь меня, жги меня…» из поэмы «Цыганы» — с молд., (молдавская песня «Ардэ мэ, фриджэ мэ…»), 1823—24

Roman du Renart — со старофранц. на новофранц. перевод фрагмента средневекового эпоса «Роман о Лисе», 1828—1833

Chansons russes — с русск. на франц. перевод одиннадцати русских песен, 1836—1833

Из Франсуа Рене де Шатобриана (1768—1848)

Шатобриан. «Очерк английской литературы» — с франц., 1836

Из Уильяма Шекспира (1564—1616)

Анджело («В одном из городов Италии счастливой…») — с англ. частичный перевод с переработкой и добавлениями драмы «Measure for Measure» («Мера за меру», 1603), 1833

«Вам объяснять правления начала…» — с англ. перевод начала комедии Шекспира «Measure for Measure» («Мера за меру»), 1833

Из Андре-Мари Шенье (1762—1794)

«Близ мест, где царствует Венеция златая…» — с франц. «Près des bords où Venise est reine de la Me…», 1827

«Внемли, о Гелиос, серебряным луком звенящий…» — с франц. начальный фрагмент идиллии «L’Aveugle» («Слепец») («Dieu, dont l’arc est d’argent, dieu de Claros, écoute…»), 1823

Из Шенье («Покров, упитанный язвительною кровью…») — с франц. Hercule «Oeta, mont ennobli par cette nuit ardente…», 1835

Муза («В младенчестве моем она меня любила…») — с франц., вольный перевод-подражание, Fragments d’élégies, фрагмент II («Toujours ce souvenir m’attendrit et me touche…»), 1821

«Ты вянешь и молчишь; печаль тебя снедает…» — с франц. Jeune fille, ton cœur avec nous veut se taire…, 1824

Из Эвбула (IV век до н. э.)

«Бог весёлый винограда…» — с др. греч. стихотворения Эвбула, из сборника «Пир мудрецов», составленного др. греч. ученым Афенеем — с франц. пер. Ж.-Б. Лефевра (1732—1809) 1832

Из Децима Юния Ювенала (ок. 60 — ок. 127)

Ювенал. X сатира — с лат. черновой набросок перевода А. С. Пушкина фрагмента X сатиры, 1836

От западных морей до самых врат восточных… — с лат. наброски перевода стихов 1—4 и 188—195 десятой сатиры Ювенала, 1836